---
tags: [MOC, mat, mat/rovnice]
---
# Rovnice
## Úpravy
```ad-sentence
$+;-$ libovolnou hodnotu nebo výraz
$*;:$ libovolnou hodnotu nebo výraz ***kromě 0***
```

## Lineární
$y = ax + b$
![](Pasted%20image%2020211112103252.png)
## Kvadratická
$y = ax^2 + bx + c$
![](Pasted%20image%2020211112103236.png)
### Příklady
$x^2-x-2=0$
$-(x_1+x_2)=0$
$x_1*x_2=2$
$x_1 = -1$ ; $x_2 = 2$



---
$$x-\frac{1-\frac{3x}2}4-\frac{2-\frac{x}4}3=2$$
$$
12x-3(1-\frac{3x}2)-4(2-\frac{x}4)=24
$$
$$
12x-3+\frac{9x}2-8+\frac{4x}4=24
$$
$$
21x+\frac12x=35 \space |*2
$$
$$
43x=70
$$
??? je to špatně

---



$$-2x-\frac72 = x-\frac32(2x+3)+1$$
$$
-4x-7=2x-3(2x+3)+2
$$
$$
-4x-7=2x-6x-9+2
$$
$$
-4x-7=-4x-7
$$
$$
x=x
$$
---

$$
x-\frac{\frac{2x-3}3}2 = 1 +2x
$$
$$
2x-\frac{2x-3}3 = 2+4x
$$
$$
6x-2x-3=6+12x
$$
$$
4x=9+12x
$$
$$
-8x=9
$$
$$
x=-\frac98
$$
prej špatně??

---

$$x_1,x_2 = \frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$

$$\frac{1\pm\sqrt{(-1)^2-4*1*(-2)}}{2*1}$$
$$\frac{1\pm\sqrt{1-4*(-2)}}{2}$$
$$\frac{1\pm\sqrt{1+8}}2$$
$$\frac{1\pm\sqrt9}2$$
$$\frac{1\pm3}{2}$$

---
$$\frac{4\pm\sqrt{(-4)^2-4*2(-16)}}{2*2}$$
$$\frac{4\pm\sqrt{144}}{4}$$
---

$$
3x^2 - 2x + 5 = 0
$$


$$x_1,x_2 = \frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$
$$
\frac{2\pm\sqrt{(-2)^2-4*3*5}}{2*3}
$$
$$
\frac{2\pm\sqrt{-56}}{6}
$$
$$K=\{\emptyset\}$$
Úloha nemá řešení, záporný discriminant

---
$$3x^2-2x-5=0$$
$$D=b^2-4ac=2^2-4*3*(-5)=4+4*3*5=4+60=64$$
$$x_1,x_2=\frac{-b\pm\sqrt{D}}{2a}=\frac{2\pm\sqrt{64}}{2*3}$$
$$x_1,x_2=\frac{2\pm8}6$$
$$x_1=\frac{10}6=\frac53$$
$$x_2=\frac{-6}{6}=-1$$
$$k=\{\frac53;-1\}$$

---

$$k=\{-1;2\}$$

$$(x+1)(x-2)=0$$
$$x^2-x-2=0$$

---
$$-x^2+x+2=0$$
$$D=b^2-4ac=1^2-4*(-1)*2=1+8=9$$
$$x_1,x_2 = \frac{-b\pm\sqrt{D}}{2a}=\frac{-1\pm3}{2*(-1)}$$
$$\frac{-1\pm3}{-2}$$

---

$$\frac{x^2-4x-12}{x-6}=0$$
$[x\neq6]$

$$x^2-4x-12=0$$
$$D=b^2-4ac=(-4)^2-4*1*(-12)=16+48=64$$
$$x_1,x_2=\frac{-b\pm\sqrt{D}}{2a}=\frac{-(-4)\pm\sqrt{64}}{2*1}$$
$$\frac{4\pm8}{2}$$
$$x_1=\frac{12}{2}=6$$
$$x_2=\frac{-4}{2}=-2$$
$$k=\{-2\}$$
```ad-sentence
Nebo nebuď blbej a vykrať to
```

$$\frac{x^2-4x-12}{x-6}=\frac{(x-6)(x+2)}{x-6}$$
$$x-2=0$$
$$x=-2$$
---

$$\sqrt{x-2} = x + 3$$
$$[x > 2]$$
$$x-2=(x+3)(x+3)$$
$$x-2=x^2+6x+9$$
$$x=x^2+6x+11$$
$$0=x^2+5x+11$$
$$D=b^2-4ac=5^2-4*1*11=25-44=-19$$
$$K=\{\emptyset\}$$

$$\sqrt{x-2}=x-3$$
$$(\sqrt{x-2})^2=(x-3)^2$$
$$x-2=x^2-6x+9$$
$$0=x^2-7x+11$$
$$D=b^2-4ac=(-7)^2-4*1*11=49-44=5$$
---

$3x+4(x-1)=x+2(2x+1)$
$3x+4x-4=x+4x+2$
$3x-4=x+2$
$2x-4=2$
$2x=6$
$x=3$

$3*3+4(3-1)=9+8=17$
$3+2(2*3+1)=3+14=17$

---

$2(a-1)+2(a+3)=3(a-1)+a$
$2a-2+2a+6=3a-3+a$
$4a+4=4a-3$
$4=-3$

---

$5y-2(y-1)=3-2(y+3)$
5y-2y+2=3-2y-6$
$3y+2=-2y-3$
$5y=-5$
$y=-1$

$-5-2(-1-1)=5$

---

$10-3(3x+3)=1-2(4x+1)-x+2$
$10-9x-9=1-8x-2-x+2$
$1-9x=1-9x$
$x=x$

---

$\frac{x}{28}=\frac{111}{100}$
$\frac{100x}{28}=111$
$100x=3108$
$x=31.08$

---

$f(x):y=3x+4$
$y=ax+b$

$4=a0+b$ // pro X 0 je Y 4
$-2 = a(-2)+b$



---

%% Zoottelkeeper: Beginning of the autogenerated index file list  %%
-  [[mat/Rovnice/Matice|Matice]]
-  [[mat/Rovnice/Soustava kvadratických rovnic|Soustava kvadratických rovnic]]
-  [[mat/Rovnice/Soustavy rovnic.excalidraw|Soustavy rovnic.excalidraw]]
-  [[mat/Rovnice/Soustavy rovnic|Soustavy rovnic]]
-  [[mat/Rovnice/Substituce|Substituce]]
%% Zoottelkeeper: End of the autogenerated index file list  %%
